\chapter{Wahrscheinlichkeitsrechnung}
Wahrscheinlichkeitsrechnung ist ein grundlegendes Konzept in der Statistik und bildet die Basis für viele statistische Methoden und Verfahren.
Es ist wichtig, die Grundlagen der Wahrscheinlichkeitsrechnung zu verstehen, um statistische Schlüsse ziehen und Modelle interpretieren zu können.
Im folgenden Kapitel werden wir die Grundprinzipien der Wahrscheinlichkeitsrechnung, einschließlich Ereignisse, Wahrscheinlichkeiten und Wahrscheinlichkeitsverteilungen, behandeln.
Wir werden auch die wichtigen Konzepte der bedingten Wahrscheinlichkeit und der Unabhängigkeit von Ereignissen einführen.
Durch das Verständnis dieser Konzepte können wir dann auf komplexere Themen wie die Binomial-, Normal- und Poisson-Verteilungen eingehen.


\section{Einführung}

\subsection{Zufällige Ereignisse und der Ereignisraum}
In der Wahrscheinlichkeitsrechnung bezeichnet man eine Situation, in der mehrere Ausgänge möglich sind und deren Ergebnis nicht mit Sicherheit vorhergesagt werden kann, als Zufallsvorgang.
Die möglichen Ergebnisse dieses Zufallsvorgangs werden als zufällige Ereignisse bezeichnet.
\newline \newline
Ein Ereignis wird als sicher bezeichnet, wenn es mit Sicherheit eintritt.
Dies bedeutet, dass unabhängig vom Ausgang des Zufallsvorgangs dieses Ereignis immer eintritt.
Ein Beispiel dafür wäre das Werfen eines Würfels. Hier ist das Ereignis \glqq Es fällt eine Zahl zwischen 1 und 6\grqq ein sicheres Ereignis, da bei jedem Wurf eine dieser Zahlen fällt.
\newline \newline
Ein unmögliches Ereignis hingegen ist ein Ereignis, das nie eintritt.
Im obigen Beispiel wäre das Ereignis \glqq Es fällt eine Zahl größer als 6\grqq ein unmögliches Ereignis, da ein normaler Würfel nur die Zahlen 1 bis 6 hat.
\newline \newline
Die Menge aller möglichen Ereignisse eines Zufallsvorgangs wird als Ereignisraum bezeichnet und üblicherweise mit dem griechischen Buchstaben Omega ($\Omega$) symbolisiert.
Der Ereignisraum stellt die Gesamtheit aller Ergebnisse dar, die bei einem bestimmten Zufallsvorgang auftreten können.
\newline \newline
Die Wahrscheinlichkeit eines Ereignisses ist ein Maß für die quantitative Stärke der Erwartung, dass dieses Ereignis eintritt.
Sie wird auf einer Skala von 0 bis 1 gemessen, wobei 0 ein unmögliches Ereignis und 1 ein sicheres Ereignis darstellt.
Die Wahrscheinlichkeit eines Ereignisses wird stark von den spezifischen Bedingungen des Zufallsvorgangs beeinflusst.
\newline \newline
Die Wahrscheinlichkeitsrechnung baut stark auf Konzepten der Mengenlehre auf.
So kann beispielsweise die Vereinigung zweier Ereignisse als ein neues Ereignis betrachtet werden, das eintritt, wenn mindestens eines der beiden ursprünglichen Ereignisse eintritt.
Die Schnittmenge zweier Ereignisse hingegen ist ein neues Ereignis, das nur dann eintritt, wenn beide ursprünglichen Ereignisse eintreten.

\subsection{Axiome der Wahrscheinlichkeitsrechnung}
Die Wahrscheinlichkeitsrechnung basiert auf drei grundlegenden Axiomen, die von Andrei Kolmogorov formuliert wurden.
Diese Axiome beschreiben die grundlegenden Eigenschaften einer Wahrscheinlichkeitsverteilung.

\begin{enumerate}
    \item Für jedes Ereignis $A$ in $\Omega$ ist die Wahrscheinlichkeit $P(A)$ eine nicht-negative reelle Zahl. Das bedeutet, dass die Wahrscheinlichkeit jedes Ereignisses zwischen 0 und 1 liegt, einschließlich der beiden Endwerte.
    \[P(A) \geq 0 \quad \forall A \in \Omega\]

    \item Die Wahrscheinlichkeit des gesamten Ereignisraums $\Omega$ ist 1. Dies bedeutet, dass ein Ereignis aus dem Ereignisraum sicher eintritt.
    \[P(\Omega) = 1 \land P(\emptyset) = 0\]

    \item Für eine Folge von paarweise disjunkten Ereignissen $A_1, A_2, \dots$ (d.h. für alle $i \neq j$ gilt $A_i \cap A_j = \emptyset$) ist die Wahrscheinlichkeit der Vereinigung dieser Ereignisse gleich der Summe ihrer Wahrscheinlichkeiten.
    \[P\left(\bigcup_{i=1}^{\infty} A_i \right) = \sum_{i=1}^{\infty} P(A_i)\]
\end{enumerate}
\newline \newline
Basierend auf diesen Axiomen können weitere Eigenschaften abgeleitet werden:
\begin{itemize}
    \item Die Wahrscheinlichkeit des Komplements eines Ereignisses $A$ ist $P(\neg A) = 1 - P(A)$.
    \item Die Wahrscheinlichkeit der Differenz zweier Ereignisse $A$ und $B$ ist $P(A \setminus B) = P(A) - P(A \cap B)$.
    \item Der Additionssatz besagt, dass die Wahrscheinlichkeit der Vereinigung zweier Ereignisse gleich der Summe ihrer Wahrscheinlichkeiten minus der Wahrscheinlichkeit ihrer Schnittmenge ist: $P(A \cup B) = P(A) + P(B) - P(A \cap B)$.
\end{itemize}


\section{Bedingte Wahrscheinlichkeiten und stochastische Unabhängigkeit}

\subsection{Bedingte Wahrscheinlichkeiten}

Die \textbf{bedingte Wahrscheinlichkeit} $P(A|B)$ ist die Wahrscheinlichkeit des Ereignisses $A$, unter der Bedingung, dass das Ereignis $B$ eingetreten ist.
In der Praxis bedeutet dies, dass wir Vorinformationen über das Eintreten bestimmter Ereignisse haben.
Diese Information kann die Wahrscheinlichkeit anderer Ereignisse beeinflussen.

\begin{equation}
    P(A|B) = \frac{P(A \cap B)}{P(B)}
\end{equation}

wobei $P(A \cap B)$ die gemeinsame Wahrscheinlichkeit von $A$ und $B$ ist und $P(B)$ die Wahrscheinlichkeit des Ereignisses $B$ ist.
Beachten Sie, dass $P(B) > 0$.
\newline \newline
Ein einfacher Weg, um bedingte Wahrscheinlichkeiten zu visualisieren, sind Baumdiagramme.
Sie zeigen alle möglichen Ergebnisse eines Zufallsvorgangs in einer Baumstruktur, wobei jeder Ast des Baumes ein mögliches Ergebnis repräsentiert.
Die Wahrscheinlichkeit jedes Astes ist die bedingte Wahrscheinlichkeit, gegeben das Ereignis, das zum Ast führt.

\subsection{Stochastische Unabhängigkeit}

Zwei Ereignisse $A$ und $B$ sind \textbf{stochastisch unabhängig}, wenn das Eintreten des einen Ereignisses die Wahrscheinlichkeit des anderen nicht beeinflusst.
In anderen Worten, die bedingte Wahrscheinlichkeit $P(A|B)$ ist gleich der Wahrscheinlichkeit $P(A)$, und analog ist $P(B|A) = P(B)$.

\begin{equation}
    P(A \cap B) = P(A) \cdot P(B)
\end{equation}

Ein typisches Beispiel für stochastische Unabhängigkeit ist das Werfen zweier Münzen.
Das Ergebnis des ersten Wurfs beeinflusst nicht das Ergebnis des zweiten Wurfs.
Also, die Ereignisse \textit{erster Wurf ist Kopf} und \textit{zweiter Wurf ist Zahl} sind stochastisch unabhängig.
\newline \newline
Es ist jedoch wichtig zu beachten, dass stochastische Unabhängigkeit nicht dasselbe ist wie die Unabhängigkeit im Alltagssprachgebrauch.
Es gibt Ereignisse, die im Alltagssinn unabhängig sind, aber in der Wahrscheinlichkeitsrechnung nicht, und umgekehrt.


\section{Additionssatz für disjunkte Ereignisse}
Wenn wir Ereignisse betrachten, die sich gegenseitig ausschließen, also \textit{disjunkte} Ereignisse, dann können wir ihre Wahrscheinlichkeiten direkt addieren, um die Wahrscheinlichkeit zu finden, dass mindestens eines dieser Ereignisse eintritt.
Dies ist die Grundlage für den \textit{Additionssatz für disjunkte Ereignisse}.
\newline \newline
Formell ausgedrückt gilt für zwei disjunkte Ereignisse $A$ und $B$ in der Wahrscheinlichkeitsrechnung:

\begin{equation}
    P(A \cup B) = P(A) + P(B)
\end{equation}

Hierbei steht das Symbol $\cup$ für die Vereinigung von $A$ und $B$, also das Ereignis, dass entweder $A$ oder $B$ eintritt.
Da $A$ und $B$ disjunkt sind, können sie nicht gleichzeitig eintreten, daher repräsentiert die Vereinigung $A \cup B$ ein \textit{exklusives Oder} zwischen den Ereignissen $A$ und $B$.
\newline \newline
Dieser Satz lässt sich problemlos auf mehr als zwei disjunkte Ereignisse erweitern. Für eine Menge disjunkter Ereignisse $A_1, A_2, \dots, A_n$ gilt:

\begin{equation}
    P(\bigcup_{i=1}^{n} A_i) = \sum_{i=1}^{n} P(A_i)
\end{equation}

Das bedeutet, dass die Wahrscheinlichkeit, dass mindestens eines aus einer Reihe von disjunkten Ereignissen eintritt, gleich der Summe ihrer individuellen Wahrscheinlichkeiten ist.


\section{Multiplikationssatz für unabhängige Ereignisse}
Wenn wir Ereignisse betrachten, die stochastisch unabhängig voneinander sind, dann können wir ihre Wahrscheinlichkeiten multiplizieren, um die Wahrscheinlichkeit zu finden, dass alle diese Ereignisse eintreten.
Dies ist die Grundlage für den \textit{Multiplikationssatz für unabhängige Ereignisse}.
\newline \newline
Formell ausgedrückt gilt für zwei unabhängige Ereignisse $A$ und $B$ in der Wahrscheinlichkeitsrechnung:

\begin{equation}
    P(A \cap B) = P(A) \cdot P(B)
\end{equation}

Hierbei steht das Symbol $\cap$ für den Schnitt von $A$ und $B$, also das Ereignis, dass sowohl $A$ als auch $B$ eintreten.
Da $A$ und $B$ unabhängig sind, hat das Eintreten von $A$ keinen Einfluss auf das Eintreten von $B$ und umgekehrt.
\newline \newline
Wie der Additionssatz lässt sich auch der Multiplikationssatz auf mehr als zwei unabhängige Ereignisse erweitern.
Für eine Menge unabhängiger Ereignisse $A_1, A_2, \dots, A_n$ gilt:

\begin{equation}
    P(\bigcap_{i=1}^{n} A_i) = \prod_{i=1}^{n} P(A_i)
\end{equation}

Das bedeutet, dass die Wahrscheinlichkeit, dass alle Ereignisse aus einer Reihe von unabhängigen Ereignissen eintreten, gleich dem Produkt ihrer individuellen Wahrscheinlichkeiten ist.


\section{Totale Wahrscheinlichkeit und der Satz von Bayes}

\subsection{Satz der totalen Wahrscheinlichkeit}

Der \textit{Satz der totalen Wahrscheinlichkeit} bietet einen Rahmen, um die Wahrscheinlichkeit eines Ereignisses zu berechnen, das durch mehrere disjunkte Ereignisse verursacht werden kann.
\newline \newline
Angenommen, wir haben eine Menge von Ereignissen $B_1, B_2, \dots, B_n$, die disjunkt sind und deren Vereinigung den gesamten Ereignisraum $\Omega$ bildet.
Dann kann die Wahrscheinlichkeit eines beliebigen Ereignisses $A$ berechnet werden als:

\begin{equation}
    P(A) = \sum_{i=1}^{n} P(A|B_i) \cdot P(B_i)
\end{equation}

Dieser Satz ist besonders nützlich, wenn die direkte Berechnung der Wahrscheinlichkeit eines Ereignisses schwierig ist, aber die bedingten Wahrscheinlichkeiten für kleinere, klar definierte Teile des Ereignisraums bekannt sind.

\ex{Beispiel zum Satz der totalen Wahrscheinlichkeit}{
    Angenommen, eine Firma hat drei Maschinen (M1, M2 und M3) zur Herstellung von Schrauben.
    Die Wahrscheinlichkeiten, dass eine zufällig ausgewählte Schraube von M1, M2 oder M3 produziert wird, sind jeweils $P(M1) = 0.2$, $P(M2) = 0.3$ und $P(M3) = 0.5$.
    Die Wahrscheinlichkeiten, dass eine von den jeweiligen Maschinen produzierte Schraube defekt ist, sind $P(D|M1) = 0.01$, $P(D|M2) = 0.02$ und $P(D|M3) = 0.015$.
    \newline \newline
    Die Wahrscheinlichkeit, dass eine zufällig ausgewählte Schraube defekt ist, kann dann durch Anwendung des Satzes der totalen Wahrscheinlichkeit berechnet werden:

    \begin{equation}
        P(D) = P(D|M1) \cdot P(M1) + P(D|M2) \cdot P(M2) + P(D|M3) \cdot P(M3)
    \end{equation}
    Das ergibt
    \begin{equation}
        P(D) = 0.01 \cdot 0.2 + 0.02 \cdot 0.3 + 0.015 \cdot 0.5 = 0.0165
    \end{equation}
}

\subsection{Satz von Bayes}

Der \textit{Satz von Bayes} ist ein wichtiges Werkzeug in der statistischen Inferenz und ermöglicht es uns, unsere anfängliche Einschätzung der Wahrscheinlichkeit eines Ereignisses auf der Grundlage neuer Daten zu aktualisieren.
\newline \newline
Formal ausgedrückt, wenn wir zwei Ereignisse $A$ und $B$ haben, dann gibt der Satz von Bayes die bedingte Wahrscheinlichkeit von $A$ gegeben $B$ in Bezug auf die bedingte Wahrscheinlichkeit von $B$ gegeben $A$ und die unbedingten Wahrscheinlichkeiten von $A$ und $B$ wie folgt an:

\begin{equation}
    P(A|B) = \frac{P(B|A) \cdot P(A)}{P(B)}
\end{equation}

Der Satz von Bayes ist besonders nützlich, wenn wir Informationen über die bedingte Wahrscheinlichkeit in die entgegengesetzte Richtung benötigen.
Das heißt, wenn wir $P(B|A)$ kennen, aber eigentlich an $P(A|B)$ interessiert sind.

\ex{Beispiel zum Satz von Bayes}{
    Angenommen, wir wollen die Wahrscheinlichkeit berechnen, dass eine zufällig ausgewählte defekte Schraube von Maschine 2 (M2) produziert wurde.
    Dazu können wir den Satz von Bayes anwenden:

    \begin{equation}
        P(M2|D) = \frac{P(D|M2) \cdot P(M2)}{P(D)}
    \end{equation}

    Setzen wir die bereits bekannten Werte ein, ergibt sich
    \begin{equation}
        P(M2|D) = \frac{0.02 \cdot 0.3}{0.0165} \approx 0.3636
    \end{equation}

    Das bedeutet, dass unter den defekten Schrauben etwa 36.36\% von Maschine M2 produziert wurden.
}

\section{Kombinatorik als Hilfmittel zur Berechnung von Wahrscheinlichkeiten}

\subsection{Klassischer Wahrscheinlichkeitsbegriff von Laplace und das Gleichverteilungsmodell}

Der klassische Wahrscheinlichkeitsbegriff, auch bekannt als Laplace-Wahrscheinlichkeit, ist auf den französischen Mathematiker Pierre-Simon Laplace zurückzuführen.
Er definiert die Wahrscheinlichkeit eines Ereignisses als das Verhältnis der günstigen Fälle zur Gesamtzahl der gleich wahrscheinlichen Fälle.
Formal ausgedrückt, wenn ein Zufallsexperiment $n$ gleich wahrscheinliche Ausgänge hat und $m$ von ihnen ein Ereignis $A$ darstellen, dann ist die Wahrscheinlichkeit von $A$ gegeben durch:

\begin{equation}
    P(A) = \frac{m}{n}
\end{equation}

Dieses Modell geht davon aus, dass alle möglichen Ereignisse eines Zufallsexperiments gleich wahrscheinlich sind.
Es wird auch als Gleichverteilungsmodell bezeichnet.

\subsection{Statistische Definition der Wahrscheinlichkeit}

Die statistische Definition der Wahrscheinlichkeit basiert auf der relativen Häufigkeit eines Ereignisses in einer Reihe von unabhängigen Versuchen.
Wenn ein Zufallsexperiment unendlich oft wiederholt wird, und das Ereignis $A$ tritt $n_A$ mal auf, dann ist die Wahrscheinlichkeit von $A$ definiert als:

\begin{equation}
    P(A) = \lim_{{n \to \infty}} \frac{n_A}{n}
\end{equation}

\subsection{Kombinatorik}

Die Kombinatorik ist ein Zweig der Mathematik, der sich mit Zählproblemen befasst.
Sie bietet wichtige Werkzeuge zur Berechnung von Wahrscheinlichkeiten.

\subsubsection{Binomialkoeffizient und Pascalsches Dreieck}

Der Binomialkoeffizient, oft als \textit{n über k} oder $C(n, k)$ bezeichnet, gibt die Anzahl der Möglichkeiten an, $k$ Objekte aus einer Gruppe von $n$ zu wählen.
Er ist definiert durch:

\begin{equation}
    C(n, k) = \frac{n!}{k!(n-k)!}
\end{equation}

wobei $n!$ die Fakultät von $n$ ist und $k!(n-k)!$ den Produkt aller positiven ganzen Zahlen bis zu $k$ bzw. $(n-k)$ darstellt.
Der Binomialkoeffizient ist eng mit dem Pascalschen Dreieck verbunden, in dem jede Zahl die Summe der zwei Zahlen direkt über ihr ist.

\subsubsection{Urnenmodelle}

Ein klassisches Beispiel in der Wahrscheinlichkeitsrechnung ist das Urnenmodell.
Es handelt sich dabei um ein hypothetisches Szenario, bei dem Kugeln aus einer Urne gezogen werden, um verschiedene Wahrscheinlichkeitsprobleme zu illustrieren.
Es kann sowohl mit Zurücklegen (jede gezogene Kugel wird zurück in die Urne gelegt) als auch ohne Zurücklegen (jede gezogene Kugel wird nicht zurückgelegt) betrachtet werden.

\subsubsection{Permutationen}

Eine Permutation ist eine Anordnung von Objekten in einer bestimmten Reihenfolge.
Die Anzahl der Permutationen von $n$ unterschiedlichen Objekten ist $n!$, da es $n$ Möglichkeiten für das erste Objekt, $n-1$ Möglichkeiten für das zweite Objekt und so weiter gibt.

Wenn die Reihenfolge der Auswahl in Betracht gezogen wird, dann ist die Anzahl der Permutationen von $n$ Objekten, die $k$ auf einmal ausgewählt werden, durch $P(n, k) = n(n - 1)(n - 2) \ldots (n - k + 1)$ gegeben.


\ex{Beispiel: Urnenmodell}{
Betrachten wir als Beispiel eine Urne mit 10 Kugeln, davon sind 4 rot und 6 blau.
Wenn wir 2 Kugeln ohne Zurücklegen ziehen, wie viele Möglichkeiten gibt es, genau eine rote Kugel zu ziehen?

Die Anzahl der Möglichkeiten, eine rote und eine blaue Kugel zu ziehen, ist gegeben durch die Multiplikation der Anzahl der Möglichkeiten, eine rote Kugel aus vier zu ziehen und die Anzahl der Möglichkeiten, eine blaue Kugel aus sechs zu ziehen.
Da die Reihenfolge wichtig ist (rote Kugel zuerst oder blaue Kugel zuerst), verdoppeln wir dieses Produkt:

\begin{equation}
    2 \cdot C(4, 1) \cdot C(6, 1) = 2 \cdot 4 \cdot 6 = 48
\end{equation}

Die Gesamtzahl der Möglichkeiten, zwei Kugeln aus zehn zu ziehen, ist $C(10, 2) = 45$.
Daher ist die Wahrscheinlichkeit, genau eine rote Kugel zu ziehen, gegeben durch $P(\text{\glqq eine rote Kugel\grqq}) = \frac{48}{45} = 1.07$, was größer als 1 ist und somit einen Fehler in der Rechnung anzeigt.
Bei genauerer Überlegung stellen wir fest, dass wir die Anzahl der Möglichkeiten, eine rote und eine blaue Kugel zu ziehen, verdoppelt haben, obwohl wir ohne Zurücklegen ziehen.
Daher muss die Reihenfolge nicht berücksichtigt werden, und die korrekte Berechnung ist:

\begin{equation}
    C(4, 1) \cdot C(6, 1) = 4 \cdot 6 = 24
\end{equation}

Die korrekte Wahrscheinlichkeit ist also $P(\text{\glqq eine rote Kugel\grqq}) = \frac{24}{45} = 0.53$.
}
